歡迎省港旗兵 - 馮睎乾

新聞說，大埔港鐵站外連儂隧道，昨日凌晨遭大肆「破壞」：數百身穿黑衣白衣的蒙面人，由旅遊巴一車車運抵現場，撕紙張、奪物資、放花圈、牆貼「壽終正寢」四字後，即各自散去。很多人操普通話，有的被警方截查，才發現身分證也沒有。部分集會人士更向街坊查詢：「怎樣乘車到皇崗口岸？」

那夜凌晨，他們坐上了開往大埔的旅遊巴，披星戴月，不辭勞苦，跨區甚至跨境，只為了更新連儂牆，還大破慳囊留下花圈，我確實被深深的打動了。有黃絲指他們是「省港旗兵」，收錢做事，我覺得完全是廢話。第一，你沒證據證明所有人皆收錢；第二，收錢不犯法；第三，「省港旗兵」有很多長處，港人該向他們學習。

什麼長處？數百蒙面人深夜聚集，有組織，有計劃，沒申請「不反對通知書」，但警方並未定性為「非法集會」，反而全程保持克制，表現專業，沒出動催淚彈、胡椒噴霧和揮棍驅趕，也沒挖眼和暗角行刑，只是隨便抽查身分證，警民關係融洽。人集會，你集會，為什麼警方對省港旗兵特別溫柔？由此可見，香港人下次集會，只要講普通話就不會捱打了。

說省港旗兵「破壞」連儂牆，也是偏見。事實上他們有破有立，只是「更新」連儂牆，可見跟香港抗爭者是同路人。早幾日我已說，連儂牆須進化，不能天天貼口號。你要許願就去黃大仙，不該浪費連儂牆空間。

連儂牆要變成有影響力的媒體，該張貼什麼呢？我認為內容可分三大類。當務之急，是拆掉那些信息量近乎零的陳腐標語——「林鄭下台」還喊不夠嗎？——代之以最新的時事消息，目標是繞過社交媒體演算法，無差別地向街坊，尤其是長者，傳遞不同角度的資訊，令更多人了解TVB新聞以外的真相。

這些資訊，在黃絲Facebook俯拾即是，很多洋蔥長文，情節簡單，賺人熱淚，保證適合街坊口味。這做法慳水慳力，不必自己動筆，只要每人選一熱門帖子，列印一張，集腋成裘，已是洋洋大觀。不喜歡貼牆，直接派街坊也行，但留意字體一定要夠大。

另一類內容，信息量不必多，但要夠娛樂性，能與眾同歡，比如最近的對聯challenge，就可以在連儂牆2.0進行。有網民在Facebook出post提供上聯：「一個警員兩個拳頭竟敢三番四次追着五六學生仲要七拳八腳再出九抓十分大膽」，求下聯。有網民以此為對：「十官九虧加埋八公柒婆陸配五毛肆虐由且三催二讀一等無賴」，儘管意思抵死，可惜沒兼顧平仄（例如上下聯尾字「膽」和「賴」同屬仄聲，格式不對），有些數字位置也對不上。

我湊熱鬧，也想出兩個下聯：一是「十條藍屍九條弱智只能八舌七嘴湊齊六五廢老亂吹四德三從豈知兩制一塌糊塗」，二是「十條建制九條共狗只幫八婆柒娥夾埋六五官媒聯同四黨三司強推二讀一鑊送中」（四黨，即民建聯、工聯會、新民黨、自由黨）。在連儂牆玩對聯比賽，比普通口號更引人注目，也更富文化內涵，值得推廣。

第三類內容，是跟前線警員溝通。前線警一定監視連儂牆，市民何不好好利用機會呢？日前拙欄披露的前線警察心聲，可以寫在連儂牆上；警署內那個貼滿高層照片，寫上「垃圾廢人，引咎辭職」的壁報板，更應該遍地開花，複製於各區連儂牆上，讓前線警察明白自己如何被高官玩弄。當年劉邦以四面楚歌，令楚軍士氣低落，大敗項羽；今天，我們也可借張良奇計，為盧偉聰唱一支楚歌。

連儂牆2.0不需要許願、祝福、正能量，它需要的是信息、幽默、楚歌。因此，連儂牆該定期清理，才可去舊迎新。我鄭重呼籲：省港旗兵不但要拆大埔的連儂牆，更要拆其他區的連儂牆；不該只拆一次，最好是每兩晚拆一次。同志們，辛苦了！